# レッスン2: Control flow

![the dude](/the-dude-meme.jpg)

## キーコンセプト: 条件

このレッスンのキーコンセプトは、**「条件」** の考え方です: 「これが起こった場合、これを行う」。非常にシンプルです: プログラムが受け取る入力やパラメータに条件を設定します。次に、この考えについて多くの反復を行います。

## 「if-else」式

ここでは、指定した特定の 「真理値」 に基づいて条件が設定されます。この場合、これらの条件は、ブール型の結果となる式で構成されます。

```rust
1 == 1 		// True
1 == 2 		// False
1 < 2 		// False
```

`if` キーワードの後に、条件として設定したい「真理値」を指定します。

```bash
if x > 10 {
	"It's greater than 10."
} else {
	"It's lesser than 10."
}
```

`else` if 式を使ってさらに条件を追加できます。

```bash
if x > 10 {
	"It's greater than 10."
} else if x > 5 {
	"It's between from 5 to 10"
} else {
    "It's lesser than 5."
}
```

## 「when-else」式

「if-else」文とは異なり、「when-else」式では、マッチさせたい型パターンを条件として設定します。

```rust
when some_number is {
  0 -> "Zero"
  1 -> "One"
  2 -> "Two"
  n -> "Some other number" // This matches anything
}
```

または、別の例を見てください：

```rust
when my_list is {
  [] -> "This list is empty"
  [a] -> "This list has 1 element"
  [a, b] -> "This list has 2 elements"
  _other -> "This list has more than 2 elements"
}
```

`True` や `False` の値を期待しているわけではありません。これは、`case` 式と同等です。または、Haskell の「pattern matching」と同等です。

## Expect 

よく出会う表現の一つは `expect` キーワードです。

```rust
expect [a] = some_list
```

しかし、その表現は本質的には「構文糖」と呼ばれるものであり、単純なパターンマッチの一種です。「この種類の値を期待し、それ以外の場合はエラーを発生させます。」関数型プログラミングでは、特定の値の一致を予想し、他の可能性を排除するのが一般的な慣習です。

そのため、その表現をプログラムで使用できます。

```rust
expect [a] = some_list 

if a > 10 {
    "It's greater than 10."
} else {
	"It's lesser than 10."
}
```

## 「Pipe」演算子

関数型プログラミングでは、ある関数の結果を別の関数に適用すること、または言い換えると、ある関数の結果を別の関数の引数として使用することを **「関数合成」** と呼びます。

```rust
fn double (n: Int) -> Int {
    n * 2
}

fn increment (n: Int) -> Int {
    n + 1
}

// function composition
let result = increment(double(2)) // result == (n * 2) + 1 == 5
```

ここでは、これに対する別の「構文糖」である「pipe」演算子を見ます。これは、以前の「関数合成」に等しいです。

```rust
let result = double(2) |> increment()
```

いくつかの冗長な関数合成を避けるのに便利です。関数に複数のパラメータがある場合、「pipe」演算子 `|>` は結果を最初の引数に割り当てますが、異なる引数の順序で結果を指定することもできます。

```rust
fn subtraction (x: Int, y: Int) -> Int {
    x - y 
}

let subtraction_1 = 4 |> substraction(2) // subtraction(4,2) = 4 - 2 = 2
let substraction_2 = 4 |> substraction(2,_) // substraction(2,4) = 2 - 4 = -2
```



## 課題: 練習問題

さあ、練習して「良い流れ」を実現するための演習があります。

GitLab リポジトリにアクセスし、[ppbl-aiken-starter](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl-aiken-starter) の `main` ブランチをクローンしてください。`validators` フォルダーには、いくつかの練習問題とテストが記載された `exercises.ak` ファイルがあります。

プロジェクトのフォルダー内から `aiken check` コマンドを実行します。コンパイラの先頭にいくつかのテストエラーが表示されます。**これらのテストをパスさせることが目標です**。

このレッスンで十分に理解できるはずですが、また、[Standard Library API Documentation](https://aiken-lang.github.io/stdlib/)を調査する必要があります。そこでは、あなたを助けるための多くの関数が見つかります。また、[Aiken documentation](https://aiken-lang.org/installation-instructions)を確認することを忘れないでください。質問があれば、遠慮せずに Gimbalabs の Discord サーバーにお持ちください。

最後に、もしそれが必要ならば、`solved-exercises` ブランチを参照してください。ただし、まずは独立して演習を解くために最善の努力をすることを強くお勧めします。




import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
